% ********** Agradecimentos **********
\chapter*{Agradecimentos}

A realização deste trabalho contou com importantes apoios e incentivos sem os quais não se teria sido possível desenvolver este projeto até ao fim, e pelos quais estarei eternamente grato.
\\\\
Ao meu pai, à minha mãe e aos meus irmãos que me apoiaram de forma incondicional em todo este processo.
\\\\
Aos administradores da Natural Life, lda, em especial ao meu supervisor Engº Telmo Azevedo, por terem confiado em mim para fazer um trabalho tão importante para a empresa.
\\\\
A todos os meus amigos que me apoiaram neste processo em especial à Maria Inês Almeida, à Bárbara Santos e ao Nuno Dinís por todo o apoio e força que me deram, mesmo nos momentos em que estive mais em baixo.
\\\\
Não posso deixar de agradecer ao meu orientador de estágio, o Professor Carlos Felgueiras, pelo seu jeito tão particular de me motivar, pelo nível de qualidade de trabalho me exigiu ao longo de todo o tempo, pela dedicação que demonstrou e por sempre me fazer ver as situações como cristal.
\\\\
Quero ainda agradecer, de uma forma muito especial, à Drª Tânia Almeida por me ter acompanhado ao longo de todos estes meses. Não tenho dúvidas de que sem o empenho e dedicação que demonstrou nada disto teria possível.
\\\\
Por último, dedico este trabalho ao meu avô Américo Fontes por ter sido sempre um exemplo de coragem, persistência e dedicação. O seu maior sonho era ver o neto a concluir esta fase tão importante na vida de cada individuo e agora sinto que finalmente lhe posso pagar esta dívida.  